# Проект №5 — Front-end тестирование 

Привет, участник Школы 21! В этом проекте мы наконец познакомимся с такими понятиями, как Front-end и Back-end, разберёмся с тем, как устроены современные веб-приложения и как их необходимо тестировать. 😇

## Instructions

Новая команда и новый групповой проект! Распределяйте задачи в команде так, чтобы добиться максимальной эффективности. Тимлид также должен отслеживать процесс выполнения задач.

Напоминаем, что все созданные отчёты и файлы вам нужно будет загрузить в папку `src/` в корне проекта (обязательно в ветку _develop_). 

## Contents 

1. [Chapter I](#chapter-i) \
    1.1. [Веб-приложения](#веб-приложения) \
    1.2. [Клиент-серверное взаимодействие](#клиент-серверное-взаимодействие) \
    1.3. [Front-end и Back-end](#front-end-и-back-end) \
    1.4. [Задание №1](#задание-1-mpa-spa-pwa) \
    1.5. [Важность изучения архитектуры веб-приложения](#важность-изучения-архитектуры-веб-приложения) \
    1.6. [Задание №2](#задание-2-архитектура) 
2. [Chapter II](#chapter-ii) \
    2.1. [Основные Frontend технологии](#основные-frontend-технологии) \
    2.2. [HTML](#html) \
    2.3. [CSS](#css) \
    2.4. [JavaScript](#javascript) \
    2.5. [Задание №3](#задание-3-xml-и-html) 
3. [Chapter III](#chapter-iii) \
    3.1. [UX/UI](#uxui) \
    3.2. [Задание №4](#задание-4-ui-тестирование) 

<h2 id="chapter-i">Chapter I</h2>

<h3 id="веб-приложения">Веб-приложения</h3>

Наверное, вы много раз слышали или встречали в Интернете термин "веб-приложение", давайте разберёмся с тем, что это такое и почему его не называют "сайтом". **Сайт** — набор страниц, которые как-то связаны между собой и содержат информацию различного рода: текст, видео, картинки. Основной целью сайтов является предоставление информации. К сайтам можно отнести блоги, сообщества, поисковики, сайты-визитки и т.д. Например, всем знакомую "Википедию" мы можем назвать сайтом. 

**Веб-приложения**, в отличие от обычных сайтов, являются полноценной программой и обладают обширной функциональностью. Веб-приложения позволяют пользователям не только получать, но и манипулировать данными (создавать, удалять, изменять). Идеальным примером веб-приложений являются соцсети (VK, YouTube). 

На данный момент в мире почти не осталось сайтов, которые бы не предоставляли никакого элемента интерактивности, однако сайты всё ещё являются информационными источниками, а веб-приложения остаются пользовательскими инструментами.

<h3 id="клиент-серверное-взаимодействие">Клиент-серверное взаимодействие</h3>

Пользуясь веб-приложением, вы постоянно взаимодействуете с сервером. Допустим, регистрация в какой-нибудь социальной сети непременно приведёт к появлению ваших данных на сервере. Так и любое приложение, размещённое в сети Интернет, основывается на связке "клиент-сервер". И это не только электронные формы. Даже простое "перелистывание" страниц некоторого сайта в Интернете — пример клиент-серверного взаимодействия, ведь страницы хранятся не на каждом компьютере, а подгружаются извне.

Что же понимается под "клиентом" и "сервером"? 🤔

**Клиент** — в нашем случае это компьютер, оснащённый специальным программным обеспечением, которое позволяет пользователю отправить запрос к другой машине и получить ответ. Код, выполняемый на стороне клиента, чаще всего называют клиентским кодом. Он обеспечивает создание пользовательского интерфейса. Здесь, когда речь заходит о браузере, важную роль играет язык программирования JavaScript и библиотеки расширения.

**Сервер** — это компьютер, который оснащён специальным программным обеспечением, которое позволяет решить задачи предоставления пользователю доступа к некоторым услугам и ресурсам, которыми владеет и управляет данный сервер. Код, выполняемый на стороне сервера, называют серверным кодом или серверным сценарием. Он обеспечивает обработку данных. Здесь важную роль играют серверные языки программирования. Примерами таких языков являются PHP и Python.

Таким образом, базовый концепт заключается в том, что клиент посылает запрос на сервер, а сервер ему отвечает (с внутренней кухней такого взаимодействия мы обязательно познакомимся в следующем проекте😉).

Обычно все говорят о двух "сторонах" веб-приложения, однако, в алгоритме подобного взаимодействия довольно активно принимает участие еще одна "сторона" — **база данных**. Вся динамическая информация приложения (учетные, пользовательские данные и пр) хранится именно здесь.

Схематично это выглядит следующим образом:

![client_server](/misc/images/client_server.png)

Клиент (вы с помощью компьютера) взаимодействует с сервером с помощью запросов. Сервер, в свою очередь, "общается" с базой данный, а затем возвращает клиенту ответ. 

<h3 id="front-end-и-back-end">Front-end и Back-end</h3>

Вот мы и дошли до этих терминов. В IT сфере их можно услышать почти везде, где идёт речь о разработке веб-приложений. Так что же мы понимаем под словами Front-end и Back-end? На самом деле, всё очень просто.

**Front-end (frontend, фронтенд)** — это клиентская часть веб-приложения (да-да, тот самый "клиент"), пользовательский интерфейс, который мы видим, когда открываем что-либо в браузере. То есть фронтенд — всё, что браузер может читать, выводить на экран и/или запускать. К примеру, фронтенд гитлаба Школы21 выглядит так:

![frontend](/misc/images/frontend.png)

**Back-end (backend, бэкенд)** — это внутренняя, скрытая от пользователя часть веб-приложения (те самые "сервер" и база данных). То есть бэкенд — всё, что работает на сервере, "не в браузере". 

<h3 id="задание-1-mpa-spa-pwa">Задание №1. MPA, SPA, PWA</h3>

Создайте файл `exercise1.md`, в котором:
- Дайте определения следующим терминам:
    - Single Page Application (SPA)
    - Multi Page Application  (MPA)
    - Progressive Web Application (PWA)
- опишите их различия, недостатки и преимущества;
- приведите по 3 различных примера к каждому термину (с ссылками на реальные приложения);
- ответьте на вопросы:
    - Зачем вообще нужны PWA? Почему нельзя ограничиться SPA или MPA?
    - Какие технологии используются для реализации PWA?
    - Как можно понять (и можно ли), что перед нами PWA, а не другие виды приложений?
    - Чем отличается между собой тестирование SPA и MPA?
    - Как тестировать PWA?

<h3 id="важность-изучения-архитектуры-веб-приложения">Важность изучения архитектуры веб-приложения</h3>

Архитектура веб-приложения — это организация структуры и компонентов веб-приложения, которая определяет, как оно взаимодействует с пользователями, обрабатывает данные, выполняет бизнес-логику и взаимодействует с сервером. Понимание архитектуры веб-приложения предоставляет тестировщику множество возможностей, которые помогают повысить эффективность тестирования и облегчают выявление потенциальных проблем. Например:

1. Знание архитектуры позволяет тестировщику понять, какие части приложения являются наиболее критичными для его общей производительности и функциональности и нуждаются в большем внимании.
2. При проведении системного тестирования QA-специалист должен понимать, как между собой взаимодействуют пользовательский интерфейс и серверная часть (как данные передаются между клиентской и серверной сторонами), так как это взаимодействие играет ключевую роль в функциональности, производительности и безопасности веб-приложения.
3. Знание архитектурных паттернов (например, SPA) помогает тестировщику лучше ориентироваться в структуре и логике приложения, проводить аналогии с тестируемыми ранее приложениями и более эффективно выявлять проблемы

<h3 id="задание-2-архитектура">Задание №2. Архитектура</h3>

Создайте файл `exercise2.md`, в котором дайте ответы на следующие вопросы:
- Какие существуют уровни веб-приложения?
- За что отвечает каждый из них?
- Что такое монолитная и микросервисная архитектуры веб-приложения?
- Каковы различия между монолитом и микросервисами?
- Почему не все приложения построены на микросервисной архитектуре?
- Каковы особенности тестирования монолитных и микросервисных веб-приложений?

<h2 id="chapter-ii">Chapter II</h2>

<h3 id="основные-frontend-технологии">Основные Frontend технологии</h3>

Для разработки фронтенд части приложения нужны разнообразные инструменты, которые помогут создать структуру, красиво оформить продукт и сделать его интерактивным. Среди подобных инструментов нужно отметить:

- HTML
- CSS
- JS (JavaScript)

<h3 id="html">HTML</h3>

**HTML (HyperText Markup Language)** — это язык гипертекстовой разметки текста. HTML-код используется для структурирования и отображения веб-страницы и её контента. Чтобы посмотреть на HTML-код любой страницы в Интернете, просто нажмите на клавишу `F12` и перейдёте во вкладку `Elements`. Также можно разом посмотреть код всей страницы: для этого надо нажать правой кнопкой мыши на пустую область сайта, а после на кнопку "Посмотреть код страницы". 

HTML-код состоит из ряда элементов. Когда вы заходите на сайт, браузер подгружает HTML-файл с информацией о структуре и контенте веб-страницы. HTML выстраивает структуру сайта, он указывает, где будут располагаться элементы, какой у них будет базовый дизайн, откуда брать стили для элементов и скрипты (обычно их пишут на JavaScript). Элементы же состоят из тегов и контента. 

К примеру, следующую форма для авторизации (поля для ввода логина и пароля, а также кнопка "Войти"):

![auth_form](/misc/images/auth_form.png)

на HTML будет описана следующим образом:

![html](/misc/images/html.png)

- `<!DOCTYPE html>`: эта строка сообщает браузеру о том, что документ является HTML-документом. Это объявление необходимо для правильного отображения и интерпретации документа;
- `<html lang="en">`: тег для обозначения начала HTML-документа. Атрибут lang="en" указывает на язык документа, в данном случае, это английский;
- `<head>`: секция заголовка документа. Здесь обычно размещаются метаданные и ссылки на внешние ресурсы, такие как стили и скрипты;
- `<meta charset="UTF-8">`: устанавливает кодировку документа на UTF-8, что позволяет правильно отображать символы различных языков;
- `<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0">`: задает параметры масштабирования для устройств с разными ширинами экрана. Это помогает сделать веб-страницу адаптивной к различным устройствам (например, для телефона, для планшета и для ноутбука);
- `<title>Document</title>`: заголовок (название) документа, оно отображается во вкладке браузера;
- `<body>`: секция тела документа, где размещается основное содержимое веб-страницы;
- `<input type="text" placeholder="Логин">`: элемент ввода текста, предназначенный для ввода логина. `type="text"` указывает, что это поле для текста. Атрибут `placeholder` задает подсказку, отображаемую внутри поля ввода до тех пор, пока пользователь не начнет вводить текст;
- `<input type="password" placeholder="Пароль" id="password">`: ёще один элемент ввода текста, но с типом "password", что скрывает введенный текст (поле для пароля). Атрибут id предоставляет уникальный идентификатор элементу, который может быть использован для стилизации или взаимодействия с JavaScript.
- `<button>Войти</button>`: кнопка, которую пользователь может нажать для входа. Текст "Войти" находится между открывающим и закрывающим тегами `<button>`, и именно он отображается на кнопке.

Конечно, тема HTML очень обширная, её попросту нельзя раскрыть за один проект. Существуют целые курсы по изучению HTML и вёрстки сайтов. Поэтому подробно рассматривать данную тему мы не станем, но изучим основные теги.

<h3 id="css">CSS</h3>

**CSS (Cascading Style Sheets, каскадные таблицы стилей)** — это код, который используется для стилизации веб-страницы. Он позволяет "украсить" ваши HTML-элементы, по умолчанию у которых почти никаких стилей нет. CSS позволяет реализовать анимации, переходы, реакции элементов на движение мыши и прочее.

<h3 id="javascript">JavaScript</h3>

А вот **JavaScript** — это полноценный язык программирования, который можно встроить в веб-страницу. Этот язык позволяет реализовывать сложные вещи в веб-приложении, например, отображать периодически обновляемый контент, интерактивные графики и так далее.

_P.S.: очень советуем изучить вышеперечисленные технологии подробнее, ведь вам ещё не раз придётся с этим столкнуться!_

<h3 id="задание-3-xml-и-html">Задание №3. XML и HTML</h3>

Создайте файл `exercise3.1.md`, в него добавьте ответы на вопросы:
- Что такое язык разметки?
- Какие вы знаете языки разметки? Опишите каждый из них.
- Что такое XML?
- Что такое теги, атрибуты и элементы в XML?
- Чем XML отличается от HTML?
- Что такое DTD? Расшифруйте и приведите примеры использования в различных документах.
- Из чего состоит HTML-документ?

Создайте файл `exercise3.2.md`, в котором опишите, за что отвечают следующие теги HTML:
- `<a>`
- `<div>`
- `<p>`
- `<style>`
- `<br>`
- `<!--...-->`

<h2 id="chapter-iii">Chapter III</h2>

<h3 id="uxui">UX/UI</h3>

Работая с фронтенд-составляющей приложения, можно часто встретить такие аббревиатуры, как UI и UX. Есть даже такие виды тестирования, как UI-тестирование и UX-тестирование (юзабилити-тестирование).

Аббревиатура UI расшифровывается как **user interface** — оформление сайта: сочетания цветов, шрифты, иконки и кнопки. UX — **user experience**, то есть "пользовательский опыт". Простыми словами, это то, каким образом пользователь взаимодействует с интерфейсом и насколько приложение для него удобно.

Если функциональное тестирование — это тестирование ПО для проверки реализуемости функциональных требований, то **UI-тестирование** — это тестирование ПО с целью проверки всех визуальных индикаторов и иконок, меню, переключателей, текстовых полей, флажков и так далее.

Для проведения UI-тестирования необходимо:

- Сравнить реализованный интерфейс приложения с дизайн-макетами. Если же у вас нет дизайн-макетов, на которые можно ориентироваться, то:
    - проверить, что цвета на страницах приложения согласованы между собой;
    - проверить, что текст удобно считывается, не выезжает за границы блоков;
    - проверить логику расположения элементов на странице, ориентируясь на типовые структуры веб-страниц (и на пользовательский опыт).
- Проверить, как сайт отображается на различных устройствах, таких как ноутбуки, планшеты и мобильные телефоны. Убедиться, что элементы интерфейса адекватно реагируют на изменения размеров экрана.
- Проверить работу всех интерактивных элементов, таких как кнопки, ссылки, формы ввода и другие элементы управления.
- Убедиться, что анимации и переходы между страницами (если они есть) работают корректно.
- Протестировать навигацию по сайту, убедившись, что все ссылки и кнопки перехода ведут на соответствующие страницы.
- Проверить все формы на наличие их корректной работы и валидации введенных данных. Убедиться, что пользователь получает понятные сообщения об ошибках при неправильном вводе данных.
- Проверить работу интерфейса в различных браузерах, например, в таких как Chrome, Firefox, Edge, Opera, чтобы убедиться в его корректном отображении.

**UX-тестирование (юзабилити-тестирование)** — это метод наблюдения за респондентами, для выявления проблемных мест в пользовательском интерфейсе. Данный вид тестирования отличается от других, которые мы рассматривали ранее, тем, что оно подразумевает проведение проверки на реальных пользователях и не проводится тестировщиками. Потому проводить UX-тестирование в данном проекте мы не будем, но от UI-тестирования не откажемся!

<h3 id="задание-4-ui-тестирование">Задание №4. UI-тестирование</h3>

**Задание №4.1**

В TestIT создайте общее рабочее пространство, в нём создайте проект и назовите его "СберСтрахование". Добавьте тест-кейсы, которые позволяют провести полное ручное UI-тестирование одной из страниц [СберСтрахования](https://online.sberbankins.ru/store/property-insurance/): "1. Оформление". 

После выполнения задания выгрузите полученные тест-кейсы в формате xlsx, назовите файл `exercise4.1.xlsx` и загрузите его в папку `/src`.

**Задание №4.2**

Добавьте в созданное рабочее пространство новый проект. Теперь вам необходимо создать тест-кейсы, которые позволят провести полное ручное UI-тестирование демонстрационного приложения [conduit](https://demo.realworld.io/). Файл с выгруженными тест-кейсами назовите `exercise4.2.xlsx` и загрузите его во всю ту же папку `/src`!

<h3 id="double-check">Double-check</h3>

Перед загрузкой выполненного проекта в репозиторий перепроверьте наличие всех необходимых файлов, которые требовалось создать во время его выполнения:

```
exercise1.md
exercise2.md
exercise3.1.md
exercise3.2.md
exercise4.1.xlsx
exercise4.2.xlsx
```
💡 [Нажми здесь](https://forms.gle/KVQB1xuhVAu3ZU4V7) **чтобы отправить обратную связь по проекту**. 





